
\section{} % 1

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item % 1.a
  A figura \ref{fig:ex1} mostra o manipulador a ser estudado. Este manipulador foi usado no exercício 2 da Lista 2, portanto será usada a mesma formulação da cinemática direta e eixos.

  \begin{figure}[!ht]
  \caption{Manipulador do exercício 1}
  \label{fig:ex1}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a_eixos.png}
  \end{figure}

  Temos de encontrar $(J_e)_0$, mas pelo efetuador e a última junta pertencerem a um corpo rígido temos $(J_e)_0 = \phi_{3e}(J_e)_0$, sendo $\phi_{3e}$ a transformação adjunta. Todas são juntas de revolução.

  $
  h_1 = z \quad
  h_2 = -x \quad
  h_3 = c_\alpha z + s_\alpha y \\
  R_{01} = e^{\hat{z}\theta_1} \quad
  R_{12} = e^{-\hat{x}\theta_2} \quad
  R_{23} = \begin{bmatrix}
  1 - c_3 & - c_\alpha s_3 & s_\alpha s_3 \\
  c_\alpha s_3 & 1 - c_\alpha^2c_3 & c_\alpha s_\alpha c_3 \\
  -s\alpha s_3 & c_\alpha s_\alpha c_3 & 1 - s_\alpha^2c_3 \\
  \end{bmatrix}
  \\
  (\vec{p}_{01})_0 = l_1z \qquad
  (\vec{p}_{12})_1 = 0 \qquad
  (\vec{p}_{23})_2 = l_2y \qquad
  (\vec{p}_{3e})_3 = l_3y
  \\
  J_3 = \begin{bmatrix} \vec{h}_1\times \vec{p}_{13} & \vec{h}_2\times \vec{p}_{23} & \underline{0} \\ \vec{h}_1 & \vec{h}_2 & \vec{h}_3 \end{bmatrix}
  \\
  (J_3)_0 = \begin{bmatrix} (\vec{h}_1)_0\times (\vec{p}_{13})_0 & (\vec{h}_2)_0\times (\vec{p}_{23})_0 & \underline{0} \\ (\vec{h}_1)_0 & (\vec{h}_2)_0 & (\vec{h}_3)_0 \end{bmatrix} = 
  \\
  = \begin{bmatrix} h_1\times (R_{01}(\vec{p}_{12})_1 + R_{02}(\vec{p}_{23})_2) & R_{01}h_2\times R_{02}(\vec{p}_{23})_2 & \underline{0} \\ h_1 & R_{01}h_2 & R_{02}h_3 \end{bmatrix}
  $

  Este Jacobiano foi calculado com a ajuda do MATLAB:

  \begin{equation*}
  (J_3)_0 = \begin{bmatrix}
  -l_2c_1c_2 & l_2s_1s_2 & 0 \\
  -l_2s_1c_2 & -l_2c_1s_2 & 0 \\
  0 & -l_2c_2 & 0 \\
  0 & -c_1 & -s_{\alpha + \theta_2}s_1 \\
  0 & -s_1 & s_{\alpha + \theta_2}c_1 \\
  1 & 0 & c_{\alpha + \theta_2}
  \end{bmatrix}
  \end{equation*}
  
  Geometricamente teríamos uma singularidade se tivermos dois eixos colineares. Isto acontecerá se este manipulador se tornar um punho esférico ($\alpha = \pi/2 + (N\pi)$) e assumir sua singularidade para $\theta_2 = \pi/2 + (N\pi)$. Isto é condiz com o jacobiano encontrado pois para este caso a terceira coluna será linearmente dependente da primeira. Para o $\alpha = \pi/2$ e $\theta_2 = -\pi/2$

  \begin{equation}
  (J_3)_0 = \begin{bmatrix}
  0 & -l_2s_1 & 0 \\
  0 & l_2c_1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 \\
  0 & -c_1 & 0 \\
  0 & -s_1 & 0 \\
  1 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  \end{equation}
  
  \item % 1.b
  A figura \ref{fig:ex2} mostra o manipulador a ser estudado. Este manipulador foi usado no exercício 2 da Lista 2, portanto será usada a mesma formulação da cinemática direta e eixos.

  \begin{figure}[!ht]
  \caption{Manipulador do exercício 2}
  \label{fig:ex2}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b_eixos.png}
  \end{figure}

  Temos de encontrar $(J_e)_0$. O manipulador é similar ao caso anterior e portanto é possível aproveitar muitos dados, desta vez a última junta é de revolução. Pela formulação da cinemática direta ($\theta_3$ em $p_{3e}$) buscaremos direto $(J_e)_0$.
  
  $
  (\vec{h}_3)_0 = h_3 = y \quad
  (\vec{p}_{3e})_3 = \theta_3h_3 = \theta_3y \quad
  R_{23} = I
  \\
  J_e = \begin{bmatrix} \vec{h}_1\times \vec{p}_{1e} & \vec{h}_2\times \vec{p}_{2e} & \vec{h}_3 \\ \vec{h}_1 & \vec{h}_2 & \vec{0} \end{bmatrix}
  \\
  (J_e)_0 = \begin{bmatrix} h_1\times (\vec{p}_{1e})_0 & R_{01}h_2\times (\vec{p}_{2e})_0 & R_{02}h_3 \\ h_1 & R_{01}h_2 & \underline{0} \end{bmatrix}
  $
  
  Este Jacobiano foi calculado com a ajuda do MATLAB:

  \begin{equation}
  (J_e)_0 = \begin{bmatrix}
  -(l_2 + \theta_3)c_1c_2 & (l_2 + \theta_3)s_1s_2 & -s_1c_2 \\
  -(l_2 + \theta_3)s_1c_2 & -c_1s_2(l_2 + \theta_3) & c_1c_2 \\
  0 & -(l_2 + \theta_3)c_2 & -s_2 \\
  0 & -c_1 & 0 \\
  0 & -s_1 & 0 \\
  1 & 0 & 0
  \end{bmatrix}
  \end{equation}
  
  Este manipulador não possui singularidades.
  
\end{enumerate}


\section{} % 2

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item % 2.a
  Não, a configuração no desenho corresponde $\theta_2 = \pi/2$.
  
  \item % 2.b
  Podemos considerar $R_{12}$ como uma composição de 3 rotações elementares correntes, sendo a última dependendo de $\theta_2$.
  
  $
  R_{12} = R_y(\pi/2)R_x(\pi/2)R_z(\theta_2) = \\
  = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix}e^{\hat{z_2}\theta_2} = 
  \begin{bmatrix}s_2 & c_2 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ -c_2 & s_2 & 0\end{bmatrix}
  \\
  (\vec{p}_{12})_0 = \underline{0} \\
  T_{12} = \begin{bmatrix}s_2 & c_2 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -1 & 0 \\ -c_2 & s_2 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix} \\
  T_{02} = T_{01}T_{12} = \begin{bmatrix}s_2 & c_2 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -1 & 0 \\ -c_2 & s_2 & 0 & d_1 \\ 0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
  $
  
  \item % 2.c
  
  $
  h_1 = h_2 = h_3 = z \\
  J_4 = \begin{bmatrix} \vec{h}_1 & \vec{h}_2\times \vec{p}_{24} & \vec{h}_3\times \vec{p}_{34} \\ \underline{0} & \vec{h}_2 & \vec{h}_3 \end{bmatrix} \\
  (J_4)_0 = \begin{bmatrix} h_1 & (R_{02}h_2)\times (\vec{p}_{24})_0 & (R_{03}h_3)\times (\vec{p}_{34})_0 \\ \underline{0} & R_{02}h_2 & R_{03}h_3 \end{bmatrix} = \\
  = \begin{bmatrix} h_1 & (R_{02}h_2)\times ((\vec{p}_{04})_0 - (\vec{p}_{02})_0) & (R_{03}h_3)\times ((\vec{p}_{04})_0 - (\vec{p}_{03})_0) \\ \underline{0} & R_{02}h_2 & R_{03}h_3 \end{bmatrix}
  $
  
  As rotações e descolamentos podem ser retirados direto das transformações homogêneas. Este Jacobiano foi calculado com a ajuda do MATLAB:
  
  \begin{equation*}
  (J_4)_0 = \begin{bmatrix}
  0 & L_1c_2 - L_2s_2c_3 & -L_2c_2s_3 \\
  0 & 0 & -L_2c_3 \\
  1 & L_1s_2 - L_2c_2c_3 & -L_2s_2s_3 \\
  0 & 0 & s_2 \\
  0 & -1 & 0 \\
  0 & 0 & -c_2
  \end{bmatrix}
  \end{equation*}
  
  \item % 2.d
  
  Este manipulador não possui singularidades pois possui apenas duas juntas de rotação. Podemos verificar isto olhando para o jacobiano, em que não seria possível combinar suas colunas para quaisquer valores de $\theta_2$ e $\theta_3$ para obtermos uma coluna zerada.
  
  SE ISSO É VERDADE E O ITEM 2.E????
  
  \item % 2.e
  
  ????
  
\end{enumerate}

\section{} % 3

Podemos considerar que $p$ e $e$ fazem parte de um mesmo corpo rígido. Neste caso é possível encontrar o jacobiano de um em relação ao outro pela transformação adjunta. 

$
J_{be} = \begin{bmatrix} \mathcal{I} & -\vec{p}_{pe}\times \\ 0 & \mathcal{I} \end{bmatrix}J_{bp}
\\
(J_{be})_0 = \Phi_{ep}(J_{bp})_0 = \Phi_{ep}\begin{bmatrix} J_1 & 0 \\ J_2 & J_3 \end{bmatrix}
\\
\Phi_{pe} = \begin{bmatrix} R_{ep}^T & -R_{ep}^T\widehat{(\vec{p}_{pe})}_p \\ \underline{0} & R_{ep}^T \end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix} R_{pe} & -R_{pe}\widehat{(\vec{p}_{pe})}_p \\ \underline{0} & R_{pe} \end{bmatrix}
$

A figura \ref{fig:ex3} mostra o manipulador em questão com os eixos escolhidos. Consideremos que o punho tem dimensão zero (de onde surge a matriz de zeros do jacobiano), ou seja, na realidade as juntas $4$, $5$ e $6$ estão no mesmo ponto. Além disto, a junta $6$ é considerada a junta $p$.

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador do exercício 3}
\label{fig:ex3}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex3_eixos.png}
\end{figure}

$
R_{pe} = I \quad
(\vec{p}_{pe})_p = \begin{bmatrix} a_7 \\ 0 \\ d_6 \end{bmatrix} \\
\widehat{(\vec{p}_{pe})_p} = \begin{bmatrix}0 & -d_6 & 0 \\ d_6 & 0 & -a_7 \\ 0 & a_7 & 0 \end{bmatrix}
\\
J_{be} = \begin{bmatrix} I & -\widehat{(\vec{p}_{pe})}_p \\ 0 & I \end{bmatrix}\begin{bmatrix} J_1 & 0 \\ J_2 & J_3 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} J_1 - \widehat{(\vec{p}_{pe})}_pJ_2 & -\widehat{(\vec{p}_{pe})}_pJ_3 \\ J_2 & J_3 \end{bmatrix}
$

Para continuar o desenvolvimento seria necessário ter mais detalhes sobre $J_1$, $J_2$ e $J_3$.

\section{} % 4

Encontrarmos $J_{02}$ pela propagação de força e momento equivale a encontrar na realidade $J_{02}^T$ pela equação \ref{eq:ex4_force}, que basicamente indica como forças e torques aplicados no efetuador geram torques nas juntas. Note que por inspeção vemos que forças aplicadas em $\vec{y}_2$ e torques em $\vec{x}_2$ e $\vec{z}_2$ não movem o manipulador (esforços seriam repassados para a base do manipulador), e portanto serão desconsiderados nesta análise (seriam linhas zeradas em $J_{02}^T$).

\begin{gather}\label{eq:ex4_force}
\begin{bmatrix} \tau_{1} \\ F_{2} \end{bmatrix} = J_{02}^*\begin{bmatrix}\vec{F}_e \\ \vec{\tau}_e\end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix} \tau_{1} \\ F_{2} \end{bmatrix} = (J_{02}^T)_0\begin{bmatrix}(\vec{F}_x)_0 \\ (\vec{F}_z)_0 \\ (\vec{\tau}_y)_0\end{bmatrix}
\end{gather}

A Figura \ref{fig:ex4_force} mostra o manipulador com as forças externas. Podemos retirar pela figura essa relação entre forças/torques gerados externamente no efetuador e forças/orques que as mesmas geram nas juntas.

\begin{gather*}
(J_{02})^T_0 = \begin{bmatrix} -d_1 & a_1 & -1 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \\
(J_{02})_0 = \begin{bmatrix} -d_1 & 1 \\ a_1 & 0 \\ -1 & 0 \end{bmatrix}
\end{gather*}

\begin{figure}[!ht]
\caption{Manipulador do exercício 4}
\label{fig:ex4_force}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/ex4_eixos.png}
\end{figure}

\section{} % 5

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item % 5.a
  A Figura \ref{fig:ex5_circ_unit_angulos} possui o círculo unitário da Projeção Estereográfica para o caso planar. Note que $\sigma_1$ e $\sigma_2$ são vistos como escalares nestes caso. 

  \begin{figure}[!ht]
  \caption{Projeção Estereográfica em revoluções planares}
  \label{fig:ex5_circ_unit_angulos}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/ex5_circ_unit_angulos.png}
  \end{figure}
  
  \begin{gather*}
  \sigma_1 = \cfrac{q_v}{1 - q_0} \quad
  \sigma_2 = \cfrac{q_v}{1 + q_0} \quad
  \end{gather*}
  
  Considerando $\theta$ o ângulo entre a parte escalar e a parte vetorial do quaternion (e não o ângulo de rotação de uma matriz $R$) e considerando o caso planar ($q_v$ representado como um número), teremos:
  
  \begin{gather*}
  q_0 = cos(\theta) \quad
  q_v = sin(\theta) \\
  \sigma_1 = \cfrac{sin(\theta)}{1 - cos(\theta)} \quad
  \sigma_2 = \cfrac{sin(\theta)}{1 + cos(\theta)} \quad
  \end{gather*}
  
  Para provar esta relação podemos olhar os triângulos equiláteros da Figura \ref{fig:ex5_circ_unit_angulos}, representados na Figura \ref{fig:ex5_triangulos}.


  \begin{figure}[!ht]
  \caption{Triângulos semelhantes}
  \label{fig:ex5_triangulos}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/ex5_triangulos.png}
  \end{figure}
  
  Encontrando $\sigma_1$:
  
  $
  \cfrac{sin(\theta)}{1 - cos(\theta)} = \cfrac{a}{cos(\theta)} \\
  a = \cfrac{sin(\theta)cos(\theta)}{1 - cos(\theta)} \\
  \sigma_1 = a + sin(\theta) = \cfrac{sin(\theta)cos(\theta) + sin(\theta) - sin(\theta)cos(\theta)}{1 - cos(\theta)} \\
  \sigma_1 = \cfrac{sin(\theta)}{1 - cos(\theta)}
  $
  
  Encontrando $\sigma_2$:
  
  $
  \cfrac{\sigma_2}{1} = \cfrac{1 - cos(\theta)}{sin(\theta)} \\
  \sigma_2 = \cfrac{sin(\theta)(1 - cos(\theta))}{sin(\theta)^2} = 
  = \cfrac{sin(\theta)(1 - cos(\theta))}{1 - cos(\theta)^2} = \\
  = \cfrac{sin(\theta)(1 - cos(\theta))}{(1 + cos(\theta))(1 - cos(\theta))} \\
  \sigma_2 = \cfrac{sin(\theta)}{1 + cos(\theta)}
  $
  
  
  \item % 5.b
  
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item % 5.b.i
    
    Dada a fórmula de $\sigma_1$ teremos:
    
    $q_v = \sigma_1(1 - q_0)$
    
    Pelo quaternion ter norma 1 teremos:
    
    $
    q_0^2 + ||q_v||^2 = 1 \\
    q_0^2 + ||\sigma_1||^2(1 - q_0)^2 = 1 \\
    ||\sigma_1||^2 = \cfrac{1 - q_0^2}{(1 - q_0)^2} = \cfrac{(1 - q_0)(1 + q_0)}{(1 - q_0)^2} = \cfrac{1 + q_0}{1 - q_0} \\
    ||\sigma_1||^2 - 1 = q_0(1 + ||\sigma_1||^2) \\
    q_0 = \cfrac{||\sigma_1||^2 - 1}{||\sigma_1||^2 + 1} \\
    q_v = \sigma_1\left(1 - \cfrac{||\sigma_1||^2 - 1}{||\sigma_1||^2 + 1}\right) =
    \cfrac{2\sigma_1}{||\sigma_1||^2 + 1}
    $

    A relação entre quaternion e uma matriz de rotação $R$ é dada por:

    $
    R = (2q_0^2 - 1)I + 2(q_vq_v^T + q_0\hat{q}_v) \\
    R = \cfrac{(2(||\sigma_1||^2 - 1)^2 - 1)I + 4(2\sigma_1\sigma_1^T + (||\sigma_1||^2 - 1)\hat{\sigma}_1)}{(||\sigma_1||^2 + 1)^2}
    $
    
    \item % 5.b.ii
    
    Como é possível chegar de um quaternion $q$ para uma rotação $R$, basta chegarmos da Projeção Estereográfica ao quaternion $q$.
    
    $
    \sigma_1 = \cfrac{q_v}{1 - q_0} \\
    \hat{\sigma}_1 = \cfrac{\hat{q}_v}{1 - q_0} = \cfrac{(R - R^T)}{2\sqrt{1 + tr(R)}}
    $
    
    Como esta formulação vem do quaternion que possui apenas uma representação para um $R$, a Projeção Estereográfica também possui apenas uma representação.
    
  \end{enumerate}
  
  \item % 5.c
  
  Para uma rotação $R$ representada pelo par $(\theta, k)$ a derivada do quaternion em relação à velocidade angular $\omega = \dot{\theta}$:
  
  $\begin{bmatrix} \dot{q}_0 \\ \dot{q}_v \end{bmatrix} = \cfrac{1}{2}\begin{bmatrix} -q_v^T \\ q_0I - \hat{q}_v \end{bmatrix}\omega$
  %$\sigma_1 = \cfrac{q_v}{1 - q_0} = \cfrac{sin(\theta/2)k}{1 - cos(\theta/2)}$
  
  Para calcular o jacobiano iremos em relação à $\sigma_1$ iremos derivar sua fórmula em relação aos quaternions.
  
  $
  \dot{\sigma}_1 = \cfrac{\dot{q}_v}{1 - q_0} - \cfrac{q_v}{(1 - q_0)^2}(- \dot{q}_0) = \cfrac{1}{2}\cfrac{(q_0I - \hat{q}_v)(1 - q_0) + q_v(-q_v^T)}{(1 - q_0)^2}\omega \\
  J_{\sigma_1} = \cfrac{1}{2}\cfrac{(q_0I - \hat{q}_v)(1 - q_0) + q_v(-q_v^T)}{(1 - q_0)^2} =
  \cfrac{1}{2}\cfrac{q_0(1 - q_0)I - q_vq_v^T)}{(1 - q_0)^2} - \cfrac{\hat{\sigma}_1}{2} = \\
  = \cfrac{1}{2}\cfrac{q_0(1 - q_0)}{(1 - q_0)^2}I - \cfrac{\sigma_1\sigma_1^T + \hat{\sigma}_1}{2} =
  \cfrac{1}{2}\cfrac{q_0}{1 - q_0}I - \cfrac{\sigma_1\sigma_1^T - \hat{\sigma}_1}{2} \\
  q_0 = \cfrac{||\sigma_1||^2 - 1}{||\sigma_1||^2 + 1} \\
  \cfrac{q_0}{1 - q_0} =
  \cfrac{||\sigma_1||^2 - 1}{||\sigma_1||^2 + 1 - (||\sigma_1||^2 - 1)} =
  \cfrac{||\sigma_1||^2 - 1}{2}
  $
  
  \begin{equation}
  J_{\sigma_1} = \cfrac{||\sigma_1||^2 - 1}{4}I - \cfrac{\sigma_1\sigma_1^T + \hat{\sigma}_1}{2}
  \end{equation}

\end{enumerate}
